調查發現自稱本土派反而香港歸屬感最不強烈

【明報文章】近年本土主義在香港興起，尤其得到不少年輕新一代支持。坊間普遍認為年輕一代多數在港出生及成長，不同上一代多從內地移居，因而對香港本土有深厚感情和強烈歸屬感，並打算以此為安居樂業的家園，因而思想較上一代多從本土角度出發。雖社會各界對此甚為關注，但是鮮有人提出實證數據，闡明香港本土派人士對本地的感情，剖析事情是否真如大眾所想一樣。

歸屬感較民主派強 不及建制派和中間派

根據香港中文大學香港亞太研究所在去年12月完成有關港人移民意欲的調查數據（註），發現本土派人士不是如坊間理解般對香港有強烈歸屬感（見表）。在認為自己政治取向傾向本土派的受訪者中，43.8%表示自己對香港的歸屬感是「大」，回答「普通」和「小」的各佔28.1%，雖然相對地較民主派人士強烈——只有35.2%傾向自認民主派者表示對香港有「大」歸屬感——但是明顯不及建制派人士：高達76.7%自認傾向建制派者表示對香港有「大」的歸屬感，只有3.3%回答歸屬感「小」。此外，本土派人士的本地歸屬感都不及中間派人士：有一半自認為中間派的人士（包括沒有政治取向）表示對香港的歸屬感是「大」。

當詢問受訪者「假如有機會，會不會打算移民或移居外地呢？」，高達80.6%本土派人士表示有移民打算，相關比例明顯高於其他人士：表示有此打算的民主派、中間派和建制派人士分別有47.7%、35.3%和18.6%。由此可見，本土派支持者的本地歸屬感不但不算強烈，而且不太計劃在香港落地生根、長久居住，有離開香港移居他方的打算。

覺得香港不是安居樂業好地方

本土派支持者打算移民的其中一個主要原因，是他們覺得香港不是一個安居樂業的好地方。當以開放式問題詢問什麼原因導致他們有移民打算時，32%有意移民的本土派人士回答因為香港居住環境差，例如生活環境擠迫和污染問題等，他們對香港適合作為一個居住地方的評分（0至100分）只有45.7分，明顯較民主派（54.2分）、中間派（63.4分）和建制派（72.1分）人士的評分低。本地政治情况是另一個他們考慮離開的重要因素：16%本土派人士表示打算移民是因為不滿意中央政府，對其欠缺信心；另有16%是因為不滿香港的民主和自由現况及發展。

香港本土主義運動始於2006年保衛中環天星碼頭運動。當時政府拆卸舊中環天星碼頭作道路和商廈用途引起民間不滿，不滿者發動一連串抗議行動，他們認為不應為經濟利益而忽略本土文化保育工作。即使舊中環天星碼頭最終被拆卸，本土主義運動仍繼續宣揚，他們及後成立本土主義運動組織繼續推廣香港保育工作，主張透過地方居民公眾參與，重建地方社區，藉以宣揚本地文化和保護大眾集體回憶。這時本土派人士的行動反映他們對香港的感情及熱愛，因而社會大眾認為本土派對港有強烈歸屬感。然而，他們與現時香港主流本土派理念不盡相同。

只係一班無能力走既搞事廢青

當詢問受訪者「假如有機會，會不會打算移民或移居外地呢？」，高達80.6%本土派人士表示有移民打算，相關比例明顯高於其他人士：表示有此打算的民主派、中間派和建制派人士分別有47.7%、35.3%和18.6%。由此可見，本土派支持者的本地歸屬感不但不算強烈，而且不太計劃在香港落地生根、長久居住，有離開香港移居他方的打算。

本土派都知自己冇可能守得住香港

讀通識學過一樣野，叫習得無力感，會削弱歸屬感。

大大聲嗰件，成日吹奏英文支那

香港變左支那唔走就係叫對支那有歸屬感
梗係老閪都走
何況本土比政府封殺 仲留係度比人撚咩

係咁架喇
最反中共暴政既連登仔偏偏係最反民主反人權既先鋒

因為今時今日嘅香港對本土派嚟講並唔係香港

咁蘇格蘭比英格蘭食左幾百年，又係咪幾百萬蘇格蘭人齊齊走？
本土派叫重新定義做焦土派

唔滿意咪搞事
滿意咪唔俾人搞事

駁唔到

無走，只係變左做奴隸

建制派通常係既得利益者
人工高有樓有車
一早上晒岸
好正常

本土派直接屈毛啦，仲忍樓主

移民新香港

冇走代唔代表唔想走

同連登仔一樣

點分類係咩派

有件70歲無業廢老

現實上本土派有幾多個係梁天琦，更多人只係牛佬呢類走住嚟屌

調查發現自稱中国人反而最愛美國

食狗肉,反同性戀,反窮人,反女人

淨係知有條友用中國移動

一面嗌滅耶滅伊斯蘭
一面又屌鳩支共新彊集中營，打壓天主教
精神分裂既極致

你問班建制同廢老梗係話大㗎
唔咁講點揾食
反而後生嘅就唔識講大話

最"本土"嗰個反而係大陸仔

一邊搞港獨
一邊用中資

sam哥好人黎

跟番年齡排，年青人主要係本土派，成件事即刻個理晒

唔怪之得班本土派咁想焦土啦,佢地根本唔夠quali移民,所咪將香港焦土變到好似敍利亞咁自己咪用難民身分移民外國囉

之前time陳浩天篇專訪係一個好好o既概括，佢d 人格特質係一個好好例子反映港獨派心態

Over the course of two hours, the business and engineering graduate was unable to describe the roadmap by which Hong Kong could achieve independence or defend itself against China. He offered no picture of what an independent Hong Kong might look and feel like, who its international allies might be, who would lead it, or how that leader might be chosen. He could not name an author or a historical Hong Kong figure who inspired him politically. He spoke warmly but without notable zeal about the territory, its people, history and culture (“I don’t know, I just feel like Hong Kong is such a great place; it’s my home”). In fact, he became most animated when talking about the year he spent as a transfer student in Uppsala University. “Oh, Sweden!” he said, brightly. “Sweden is much better than Hong Kong.”

對香港其實冇佢地口中咁有歸屬感，外國一有機會比佢走就眉飛色舞。 所謂港獨其實係因為厭惡中國人，搞港獨只係想人生搵d自己覺得 meaningful 野做，上下位呃下like

唔好意思，全支那
邊有人對支那有所謂歸屬感

基本上最近5年走入政府委員會、咨詢組織班90後啲CV大部分都有外國passport
當然冇移民傾向
本身都移咗民

要搞清楚樣野，真係有潛力搞暴動個班坐緊牢，出面個d咩陳家駒，陳浩天，黃洋達呢d都係想用港獨派頭呃like。同口頭支持冇成本好容易，但真係要流血比埋自己條命出黎，我諗冇一個會咁做，最少而家香港有飽飯食 得閒用社運屌下西呃下like,冇人請咪食老綜，而家搞港獨咪最多好似下面個件咁

冇錯，但換個國家大家就唔會諗住港獨

你問d大學畢業生當年嗌港獨，出黎咪又係考政府工大公司，刪以前d fb comments。而家社會無一個誘因去革命，港獨所謂班領袖同以前左膠一樣係為做而做，比埋部f22, 雪曼坦克佢地都唔會搞武裝革命

都幾撚失敗
講真有AO facebook仲貼住香港獨立

之後講獨派咪幫佢兜。講到底佢地要拜一個神 ，無論條友有冇能力。以前就拜熱普城，而家拜總統。佢地唔會，都唔敢拎自己條命出黎搞唔知會唔會成功o既港獨，寄望痛個領袖幫佢地達成港獨唔洗流血。

講下乜9叫「本地歸屬感」先啦?
支持中殖政府=本地歸屬感?

份research都講到明本土派比其他派系傾向離開香港，今次理性討論 我唔玩膠

20%人唔會走=武裝份子。
完。

口號冇成本嘛，又唔係叫你去衝。我反以色列唔通你會expect我同巴勒斯坦人一齊打鳩IDF？自己命仔同前途啵

呢個真
條友成日煽動人搞暴動
心諗佢是咪想有嘢去領功

唔會走唔等於係武裝份子，可能唔鍾意鬼國同港共但因為家庭因素or自己無能力走。你問後生仔係咪反中同支援港獨，我同意好多都會話支持/不反對，但要拎埋自己條命企出黎就另一回事

當詢問受訪者「假如有機會，會不會打算移民或移居外地呢？」
盲?

"磚頭和火帶來希望"講呢句野既人就係安全既地方un un 腳袋錢落袋,真做既就去踎監
btw,關愛座咪就係亂屌廿四既例子

唔走唔等同你真係會渣槍搞革命，邏輯錯誤黎，等於有人問我支唔支持立動保法，我唔支持唔等於我食狗/會收埋d動物虐待

你真係onL9 成個政府=(包晒所有野)黎同一個政策比，唔係武裝反抗，有得走唔走留係到做乜9。

何志光問過游蕙祺幾時暴力革命佢唔敢直接答，我問陳家駒幾時以死相搏，佢就答我係口號。係咪真係諗住港獨就大家心照啦

留係底咪好似你而家咁反政府但唔會真係搞暗殺恐襲，上網同我撐港獨推下d港獨post，最多週旦元旦去下d港獨遊行 意識形態我從來冇否認個有班人留係度都係不滿政府

On9到一個點，仲港獨post/港獨遊行。未來既香港如果建國失敗，上網打「港獨」就坐監啦。除左走同玉石俱焚之外無第三選項，唔好咁on9好唔好。

你同我而家打左港獨又未建國，咁我地而家比人查水錶，坐監未呀？ 第三條選項咪你同一d港獨派做緊o既野，口講無路可退，要玉石俱焚，其實都係口頭勇武，第二朝起身又係咁返工返學，放左工就同d五毛，唔撐港獨人士網上論戰，最激都係燒下垃圾筒，掛下banner,圖書館收埋d殘體字書

咁有%80人話要走lor，咪包左「口頭勇武」個d人。知唔知咩叫「未來」唔識可以查字典。

但你冇一個例子講到留低個d港獨派點玉石俱焚，以死相搏法。DQ個役都冇革命更何況而家？除非未來香港會餓死人，失業潮，唔係睇唔到有誘因會有流血革命，就係到時真係有都唔會係而家班港獨派

屌你老母，簡單邏輯題，國歌法/全面管治權/23條/港獨不容討論，所有野都係指向>討論港獨已經犯法。咁樣既香港未來，支持港獨既人唔係走 同 以死相搏，仲係到做咩???
唔係做到咩既問題，係環境必然迫使人做到咁。
仲用e定既視野諗未來。

篇報導根本係偷換概念。
所以我會講~

「腥講」而唔係「香港」
「腥講人」而唔係「香港人」

「大陸」而唔係「內地」
「大陸人」而唔係「內地人」

「中共國」而唔係「中國」
「中共國人」而唔係「中國人」

，因為感覺「香港人」一啲都唔優越、不是「英屬香港」了，我呸！

你又答下，討論港獨已經犯法，唔係走/玉石俱焚，仲留係香港做咩???

你講左有國歌法呢d,仲滿腔熱血咁話環境迫到d港獨派做野，唔可以坐係度。但而家二零一九年一月二十二日，上至班自命港獨領袖，下至你，都未見到你地真係拎自己條命做野。你講要視野諗未來我又見唔到你點具體講到香港點獨立，獨立之後點面對有一億動員兵力，有核武，地勢包圍住你o既五大國中國

我同你討論緊港獨，咁我地比人拉未？你又玉石俱焚未？

無BNO就唔係香港人 九七後出身個d都唔係香港人

篇報導根本係偷換概念。
所以我會講~

「腥講」而唔係「香港」
「腥講人」而唔係「香港人」

「大陸」而唔係「內地」
「大陸人」而唔係「內地人」

「中共國」而唔係「中國」
「中共國人」而唔係「中國人」

，因為感覺「香港」一啲都唔優越、不是「英屬香港」了，我呸！

同d無咩視野既人討論真係晒9氣~
講緊名見將來既野(有晒證據)就同你講e家。
e家國家法未立呀，你不如話「我同你改緊國歌，咁我地比人拉未？你又玉石俱焚未？」呀笨。

其實合理，佢地係對大陸化去殖化既香港無歸屬感

我諗本土有不變既意思，係指想維持十幾年前相對西化穩定舒適無咁迫人既香港既意願

當一個地方愈變愈差亦知無能力改變既時候，歸屬感減少否定情緒增強係必然反應，更何況未來只會無下限咁差落去

08年係一個轉變位，其實中國由得香港自生自滅根本唔會有本土派，而家d本土派係唔滿意現狀，想有別於中國，但冇能力改變，亦都唔想拎自己條命仔出黎去支持佢地心知基本上冇可能成功o既野。班港獨領袖咪借機出位。同以前民主回歸派，社運運動員一樣，只係內容唔同左。

本土派就用把口講，泛民建制嗰班就97前一早走晒喺外國指點江山啦
仲使乜移民者，隨時拎埋外國護照回流香港添啦

得
學獨聯有武裝搞革命未?
日日晌度9up港獨既kk1398啲軍火有未?
戇鳩鳩咁

有，陳家駒呢班借港獨去接受訪問打飛機，念力港獨

逃走派

一路屌中共又一面又支持新疆集中營先至夠潮

冇哂歸屬感係因為周街都係支那人 支那化左

撚狗咁撚

而家問就梗係走啦，都己經絶望

試下佔中果陣問果結果一定好唔同

我好支持人走架喎，不過走左果啲人唔係孫中山咋嗎。

我就唔想成世流亡啦。

不如咁解釋，應該會合理啲

本土派想像中嘅香港同現實中嘅落差愈來愈大，
咁樣自然會減低對目前呢個「香港」嘅歸屬感

更何況有能力嘅人，都會想移民，脫離呢個環境

建制派個愛港係愛國愛港愛(中國)共產黨，只係利益結合，唔係齋對香港有感情。

我唔覺得講能力
班自命本土既人會俾黃絲以至建制,好好多喎

或者我咁講
班口中既本土派既然想移民話落差大
咁同謝志峰呢班人
口就愛國,但身體力分咁移民
有咩分別呢?